\chapter{Desarrollo}
\section{Experimento 1: Determinación de la Resistencia de salida a lazo abierto y a lazo cerrado.}
Las mediciones se efectuarán sobre un amplificador que se encuentra armado sobre un trozo de placa multipropósito.

Examine el mismo y localice  los puntos de conexión y de medición.

Busque también  el puente (jumper) que permiten activar o pasivar el lazo de realimentación,  con lo cual se podrá hacer funcionar el amplificador a lazo abierto o a lazo cerrado.

También localice el Jumper que sirve para conectar o desconectar  las  cargas a la salida del amplificador.

\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag3.png}\end{center}

Coloque los instrumentos para medir, tal como se indica en el esquema de la Figura 4. No necesitará  utilizar una carga variable; sobre la misma placa tiene disponibles cuatro resistores (1K$\Omega$, 560 $\Omega$, 100$\Omega$  y 33$\Omega$) que podrá seleccionar mediante el Jumper  Js . El Jumper  J le permitirá activar o pasivar  el lazo de realimentación.

El amplificador esta preparado para alimentarse con una  tensión continua de +12V  y tanto la salida como la entrada están acopladas en CA.

\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag4.png}\end{center}

\subsection{Paso 1}
Primeramente se comenzará efectuando las mediciones con el amplificador trabajando a lazo abierto y  sin carga conectada a la salida. Para ello será necesario que  conecte el Jumper  “J” entre 2 y 3, y retire el “Js”.  En estas condiciones se dispondrá el generador a una frecuencia de 1 KHz y se  ajustará el nivel, de manera que la forma de onda    de salida tenga la máxima amplitud libre de distorsión por recorte. Con el osciloscopio, determine las amplitudes de las señales a la entrada y a la salida del amplificador (puede utilizar directamente los valores pico a pico  de los respectivos oscilogramas), y calcule la ganancia a lazo abierto “A”.

\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline  & &\\ 
  $V_i (V_{p-p})$ & $V_o (V_{p-p})$ & $ A = \dfrac{V_o}{V_i} $ \\
    & &\\ \hline & &\\
    24mV & 4.8V & 200\\
    & &\\ \hline
\end{tabular}\end{center}

\subsection{Paso 2}
Sin tocar el nivel del generador, coloque el jumper Js sobre la carga Rl = 1K$\Omega$ ,  y  proceda a medir nuevamente la tensión de salida   Vs  (como queda indicado en la Figura 1).  Obtenga por cálculo el valor de la resistencia de salida  Ro del amplificador:

\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline  & &\\ 
  $V_o (V_{p-p})$ & $V_s (V_{p-p})$ & $ R_o = R_L \cdot \left( \dfrac{V_o}{V_s} - 1 \right)$ \\
    & &\\ \hline & &\\
    4.8V & 3.12V & 538.46$\Omega$\\
    & &\\ \hline
\end{tabular}\end{center}

\subsection{Paso 3}
Desconecte la carga Rl (es decir, retire el jumper Js)  y active el lazo conectando  el jumper J  entre 1 y 2.
Repita las mediciones efectuadas para determinar la ganancia del amplificador, ahora en condición de realimentación negativa.

\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline  & &\\ 
  $V_i (V_{p-p})$ & $V_o' (V_{p-p})$ & $ G = \dfrac{V_o'}{V_i}$ \\
    & &\\ \hline & &\\
    50mV & 728mV & 14.56\\
    & &\\ \hline
\end{tabular}\end{center}

Calcúlese el valor de resistencia de salida  a lazo cerrado Ro’  (es decir con realimentación negativa)

$$R_o' = \dfrac{R_o \cdot G}{A}$$
$${R_o'}_{\text{(calculado)}} = \boxed{39.2}$$

\subsection{Paso 4}
Intente   corroborar  si el valor de Ro’  que se ha conseguido por cálculo, en el paso anterior, concuerda con  el que se obtendría experimentalmente empleando el procedimiento efectuado en el  Paso 2.   Como  la resistencia de salida Ro’ es sustancialmente menor a Ro, habrá que emplear un valor de Rl mas pequeño. Para eso Ud dispone de otros valores (100$\Omega$  y 33$\Omega$) montados en la placa. Se sugiere usar  100 $\Omega$.

\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline  & &\\ 
  $V_o' (V_{p-p})$ & $V_s' (V_{p-p})$ & $ R_o' = R_L \cdot \left( \dfrac{V_o'}{V_s'} - 1 \right)$ \\
    & &\\ \hline & &\\
    728mV & 520mV & 40$\Omega$\\
    & &\\ \hline
\end{tabular}\end{center}

\section{Experimento 2: Medición de la potencia eficaz máxima  de salida.}
Disponga ahora el amplificador y los instrumentos  de medición según el siguiente esquema:
\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag5.png}\end{center}

\subsection{Paso 5}
\begin{itemize}
  \item Inicialmente se medirá la  máxima potencia de salida para la condición de funcionamiento de lazo abierto.
  \item Ajuste al mínimo la salida del generador (para proteger el amplificador) y conecte  a la salida del mismo  la carga  Rc1 que deberá ser de un valor lo mas próximo (en lo posible igual)  al valor de Ro determinado en el Paso 2 del Experimento 1.  Alimente los equipos.
  \item Regule el generador de onda senoidal para una frecuencia de 1KHz y una potencia tal,  que la señal sobre la carga Rc1, observada por un osciloscopio, no presente recorte (si la fuente de alimentación tiene ondulación -riple- verifique que no haya recorte en el pico negativo de la ondulación). Se considerará esta situación como la que provee máxima potencia de salida.
  \item Repita las mediciones  pero ahora para la condición de funcionamiento de lazo  cerrado. Tenga presente que  en esta  ocasión  deberá emplear como carga Rc1 un valor igual a Ro` (que se determinó en el Paso 3 del Experimento 1).
\end{itemize}

Normalmente, si se dispone de un medidor de distorsión, se especifica una potencia máxima para un valor determinado de distorsión. Por ejemplo P=1W para una distorsión menor o igual que el 1\%. Acá se adoptará el criterio expresado más arriba es decir sin recorte apreciable en la señal.


\begin{center}\begin{tabular}{c|c|c|}
  \cline{2-3}                                                                     &                                    & \\
                                                                                  & Para lazo abierto ($R_{c1} = R_o$) & Para lazo cerrado ($R_{c1} = R_o'$) \\ &  & \\\hline \multicolumn{1}{|c|}{} &  & \\
  \multicolumn{1}{|c|}{$P_{max} = \dfrac{V^2_{rms}}{R} = \dfrac{V^2_{p-p}}{8R}$}  & $\dfrac{2.82^2}{538} = 1.848mW          $     & $\dfrac{36mV^2}{40} = 0.414mW$ \\
  \multicolumn{1}{|c|}{}                                                          &                                    & \\\hline
\end{tabular}\end{center}


\section{Experimento 3: Ensayo de la respuesta en frecuencia (ancho de banda) del amplificador}
En su forma más elemental y simple, la respuesta en frecuencia  de un amplificador cualquiera se determina efectuando un barrido de  frecuencia,  manteniendo constante el nivel de la señal aplicada a la entrada, que debe tener un valor suficiente para obtener la máxima tensión de salida sin distorsión.  El ancho de banda viene dado por los límites de frecuencia entre los cuales el nivel de salida cae  3 dB respecto del valor para una frecuencia media.
Se pretende determinar el ancho de banda del amplificador funcionando a lazo abierto, y a lazo cerrado, a fin de comparar los resultados. (Para simplificar, las mediciones se efectuaran sin carga conectada a la salida, ya que lo que se pretende es establecer una comparación entre los resultados que se obtengan en este experimento y el que sigue a continuación).

\subsection{Paso 6}
De acuerdo con la definición anterior  el procedimiento a seguir, que deberá hacerse  primero con el amplificador a lazo abierto, y luego repetirse con la realimentación negativa conectada (es decir a lazo cerrado),   es el siguiente:

\begin{itemize}
  \item Disponer la frecuencia del generador al valor de referencia, (que para  esta experiencia se fijara  en 1KHz.). 
  \item Ajustar el nivel del generador, de manera que la forma de onda de salida tenga la máxima amplitud libre de distorsión por recorte.  Este nivel  Vo(1KHz) se tomará como referencia, de manera que: 
    $$ dB = 20 \cdot \log \dfrac{V_o}{{V_o}_{\left( 1 kHz\right)}}$$
  \item Disminuir el valor de la frecuencia hasta obtener el valor de corte inferior. Esta condición puede  verificarse por  cálculo midiendo Vo a la frecuencia especifica.
  \item Aumentar el valor de la frecuencia hasta obtener el valor de corte superior.
  \item Tomar algunas lecturas intermedias entre los dos valores obtenidos.
  \begin{center}Amplificador de Lazo Abierto
    
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|X|X|X|X|X|}
    \hline
    Frec. generador & $f_{(inf)}$ 180 Hz & 230 Hz & 1 kHz & 55 kHz & 65 kHz & 70 kHz & $f_{(sup)}$ 88 kHz & 150 kHz \\\hline
    Salida en dB    & -3                 & -2     & 0     & -1.24  & -1.76  & -2     & -3                 & -6.62 \\\hline
  \end{tabularx}\end{center}
    \begin{center}Amplificador de Lazo Cerrado \footnote{Es muy probable que en este caso, la curva de respuesta en frecuencia, presente “Caída con sobre impulso” (Véase  la explicación  en el Experimento 4)}
    
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|X|X|X|X|X|}
    \hline
    Frec. generador & $f_{(inf)}$ 29 Hz & 40 Hz & 1 kHz & 1.65 MHz & 1.75 MHz & 1.8 MHz & $f_{(sup)}$ 1.9 MHz & 2.2 MHz \\\hline
    Salida en dB    & -3                & -2    & 0     & -0.8     & -1.49    & -2      & -3                  & -6.17 \\\hline
  \end{tabularx}\end{center}
  \item Llevar los datos relevados a  sendos gráficos de  amplitud Vs.  Frecuencia (figura 6). Como el objetivo es obtener una representación que permita establecer  una comparación, dibuje ambas curvas empleando la misma escala sobre el eje en dB.
  \item Marque sobre cada una de las curvas, el ancho de banda del amplificador en cada situación.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]\begin{axis}[
    xmode=log,
    xlabel = Frecuencia \text{[ Hz ]},
    ylabel = Atenuacion \text{[ dB ]},
    width=\textwidth
]
    \addplot []table {
  180 -3
  230 -2
  1000 0
  55000 -1.24
  65000 -1.76
  70000 -2
  88000 -3
  150000 -6.62
};
\addlegendentry{Lazo Cerrado}
    \addplot[dashed, red] table {
  29 -3
  40 -2
  1000 0
  1650000 -0.8
  1750000 -1.49
  1800000 -2
  1900000 -3
  2200000 -6.17
};
\addlegendentry{Lazo Cerrado}
  \end{axis}\end{tikzpicture}

  \label{grafAyB}
Amplificador de Lazo Abierto y Cerrado
\end{center}


\end{itemize}


\section{Experimento 4: Determinación de la respuesta en frecuencia del amplificador funcionando a lazo abierto mediante el empleo de una onda cuadrada}
El análisis del comportamiento de un amplificador cuando  se le aplica una señal de entrada cuadrada permite determinar en forma rápida y simple las características de respuesta en frecuencia del mismo.
La principal desventaja es que los resultados que pueden obtenerse no son demasiado exactos dado que el método  se funda en un modelo ideal  que  en la mayoría de los casos  solo es una aproximación al circuito real.

Si la entrada de un amplificador se  excita con una onda cuadrada cuya frecuencia este comprendida dentro de la banda  pasante del mismo, puede establecerse el ancho de banda del mismo mediante la determinación del tiempo de crecimiento de la onda que se obtiene a la salida.
Dicho tiempo de crecimiento puede medirse mediante un osciloscopio  entre  el 10\% y el 90\% de la pendiente observada.

El ancho de banda  se calcula a partir de las siguientes relaciones sencillas:

\begin{center}\begin{tabu}{lcr}
  $tc = \dfrac{k}{AB}$ & $\therefore$ & $AB=\dfrac{k}{tc}$
\end{tabu}\end{center}

En estas ecuaciones, que son válidas para amplificadores cuya frecuencia de corte inferior es cero o esta muy cerca de cero, el valor de la constante "k" depende de la forma de la caída de la curva de respuesta en frecuencia  (Rolloff) en la zona de altas frecuencias.

\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag7.png}\label{grafK}\end{center}

Es posible  reconocer fácilmente la forma de la respuesta en frecuencia  realizando un barrido de frecuencias rápido con el dial del generador sin necesidad de obtener la curva de respuesta en frecuencias punto por punto.
También es posible  estimar el tipo de respuesta del amplificador  aplicando una onda cuadrada cuya frecuencia este próxima a la de corte superior  del mismo.

Si el borde de subida de  la forma de onda obtenida es  redondeado, la caída de respuesta es  exponencial; en cambio, si el borde presenta  picos u oscilaciones, es porque la  caída   de respuesta es con sobre impulso.
De todos modos,  sea cual sea el método empleado,  recuerde que Ud. ya dispone de las curvas de respuesta en frecuencia  porque las ha obtenido  en la experiencia anterior, y por ello le será posible establecer comparaciones.

\subsection{Paso 7}
El procedimiento a seguir, que se efectuara para Lazo abierto  y se repetirá para Lazo cerrado,  es el siguiente:
\begin{itemize}
  \item Emplear la misma disposición de instrumentos usada en la experiencia anterior. Ajustar la frecuencia del generador a 1KHz con señal senoidal, y un nivel de salida tal que no se produzca distorsión  en la forma de onda observada con el osciloscopio.
  \item Cambiar  la forma de onda  de senoidal a cuadrada, y de ser necesario retocar el nivel de salida para que no haya distorsión.
  \item Ajustar la base de tiempos y la pendiente de disparo de manera de obtener la visualización de un único flanco de subida en la pantalla del osciloscopio.
  \item Para lograr una mejor visualización del flanco de subida, utilice el magnificador del eje  horizontal  (X10).  Asegúrese que  el control correspondiente esté en la posición “calibrado”, y tenga en cuenta que ahora deberá  dividir por 10  lo indicado en Tiempo/división de la base de tiempos.
  \item Haga coincidir el máximo y el mínimo de la señal observada con los rótulos de la pantalla y mida el  tiempo  que  hay entre el 10\% y el 90\% de la pendiente.
\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag8.png}\end{center}
  \item Determine  el valor de tiempo de crecimiento y tome nota del mismo.

    \begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
      $tc_{\text{(medido, lazo abierto)}}= 3.00 \mu s$ & $tc_{\text{(medido, lazo cerrado)}} = 230 ns$
    \end{tabularx}

  \item Téngase en cuenta que tal vez deba corregir el valor obtenido, si el mismo es comparable con el tiempo de crecimiento del osciloscopio. Recuerde que  el tiempo de crecimiento del  osciloscopio   depende del ancho de banda del mismo según una relación similar a la presentada  previamente:

    $tc_{\text{(osciloscopio)}}= \dfrac{0.35}{AB_\text{(oscloscopio)}} = \dfrac{0.35}{20 MHz} = \boxed{17.5 ns}$ 

    $tc_{\text{(amplificador)}}= \sqrt{\left| tc_{\text{(medido)}}\right|^2 -\left| tc_{\text{(osciloscopio)}}\right|^2  }$ 

  \item Calcúlese los valores de ancho de banda del amplificador.

    \begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
      $AB_{\text{Lazo Abierto}}= \dfrac{0.35\footnote{Del grafico en \ref{grafA} y la figura en \ref{grafK} se ve que la caida es exponencial y el valor de k es 0.35}}{3 \mu s}= \boxed{116.66 kHz} $ & $AB_{\text{Lazo Cerrado}} = \dfrac{0.4 \footnote{Del grafico en \ref{grafC} y la figura en \ref{grafK} se ve que la caida es con sobreimpulso y el valor de k es 0.4}}{230.5}= \boxed{1.735 MHz}$
    \end{tabularx}

  \item Como  extensión de la experiencia, varíe  la frecuencia del generador de manera de acercarse  primero a la frecuencia de  corte inferior  y luego a la frecuencia de corte superior, en ambos casos, lo suficiente como para que se pueda medir con el osciloscopio, aunque sea en forma aproximada, la constante de tiempo de la flecha. Calcule fL y fH como sigue:
    
    $f_L = \dfrac{\omega_L }{2\cdot \pi} = \dfrac{1}{2\cdot\pi\cdot T_L } =$ 75 Hz (lazo abierto,$T_L=2ms$) ; 40 Hz (lazo cerrado, $T_L=4ms $)
     \\$f_H = \dfrac{\omega_H}{2\cdot \pi} = \dfrac{1}{2\cdot\pi\cdot T_H} =$ 140 KHz (lazo abierto, $T_H=1,15\mu s$) ; 1,6 MHz (lazo cerrado, $T_H=0,1\mu s$)

\begin{center}\includegraphics{../imagenes/imag9.png}\end{center}

  \item Compare los resultados con los  obtenidos en la experiencia anterior
\end{itemize}
